\section{Relationen}
Eine Relation ist eine Teilmenge des kartesischen Produktes zweier Mengen.
\begin{equation*}
	R \subseteq A \times B
\end{equation*}
Eine Relation $R = A \times A = A^2$ heisst Relation auf $A$.

Eine Relation lässt sich umkehren: $R^{-1} = \{(a,b) \in B \times A\}$

Wenn $a \in A$ und $b \in B$ und $(a, b) \in R$, dann steht $a$ in Relation zu $b$ ($aRb$ oder $a \sim_R\ b$).

\subsection{Eigenschaften von Relationen}
\begin{tabular}{ll}
	reflexiv		& $\forall a \in A :\ (a,a) \in R $\\
					& $\Delta\subseteq R$\\
	irreflexiv		& $\forall a \in A :\ \neg(a, a) \in R$\\ 
					& $\Delta\cap R= \emptyset$\\
	symmetrisch 	& $\forall a, b \in A :\ (a, b) \in R \Rightarrow (b, a) \in R$ \\
					& $R\subseteq R^{-1}$\\
	asymmetrisch 	& $\forall a, b \in A :\ (a, b) \in R \Rightarrow (b, a) \notin R$\\ 
					& $R\cap R^{-1}=\emptyset$\\
	antisymmetrisch & $\forall a, b \in A :\ (a, b) \in R \wedge (b, a) \in R \Rightarrow a = b$\\
					& $R\cap R^{-1} \subseteq \Delta$\\
	linear			& $\forall a, b \in A :\ (a, b) \in R \vee (b, a) \in R $\\
					& $R\cup R^{-1}= A\times A$\\
	transitiv 		& $\forall a, b, c \in A :\ (a, b) \in R \wedge (b, c) \in R \Rightarrow (a, c) \in R$\\
					& $R\circ R\subseteq R$\\
\end{tabular}
Achtung: reflexiv $\neq \neg$irreflexiv, symmetrisch $\neq \neg$ asymmetrisch $\neq \neg$ antisymmetrisch.

\subsection{Besondere Relationen}
\begin{description}\itemsep0em
	\item [Äquivalenzrelation]
	Eine reflexive, symmetrische und transitive Relation heisst Äquivalenzrelation.

	Beispiel: $R = $\enquote{$a$ sitzt in der selben Reihe wie $b$.} Die Relation ist:
	\begin{itemize}
		\item reflexiv (jeder sitzt in der selben Reihe wie er selbst,
		\item symmetrisch (wenn $a$ in der selben Reihe sitzt wie $b$, dann sitzt auch $b$ in der selben Reihe wie $a$)
		\item transitiv (wenn $a$ in der selben Reihe sitzt wie $b$ und $b$ in der selben Reihe sitzt wie $c$, dann sitzt auch $a$ in der selben Reihe wie $c$)
	\end{itemize}
	Bei Anwendung einer Äquivalenzrelation auf eine Menge, zerfällt die Menge in disjunkte Teilmengen (Äquivalenzklassen), deren Elemente in Relation zueinander stehen.

	\item[Halbordnung]
	Eine reflexive, antisymmetrische und transitive Relation heisst Halbordnung.
	Beispiel: $R = $\enquote{$x \leq y$}
	\begin{itemize}
		\item reflexiv ($x \leq x$)
		\item antisymmetrisch ($x \leq y \wedge y \leq x \Rightarrow x = y$) 
		\item transitiv ($x \leq y \wedge y \leq z \Rightarrow x \leq z$)
	\end{itemize}

	\item[Ordnung]
	Eine reflexive, antisymmetrische, transitive und lineare Relation heisst Ordnung.<<
	
\end{description}

\subsubsection{Funktionen}
Eine Funktion ist eine Relation, die jedem Element einer Menge, genau ein Element einer anderen Menge zuordnet.
\begin{equation*}
	F: X \rightarrow Y
\end{equation*}
$f(x)$ bezeichnet dann das Element $y$ von $Y$ für das gilt: $(x, y) \in F$.
Es gelten folgende Begriffe:
\begin{description}\itemsep0em
 \item [Definitionsmenge] (Domäne) $\mbox{dom}(F) := X = \{x \mid \exists y ((x, y) \in F)\}$
 \item [Wertebereich ] (Bild von $F$) $\mbox{im}(F) := \{y \in Y \mid \exists x (F(x) = y)\}$
 \item [Erweiterte Funktion] $G \circ F: X \rightarrow Z$ oder $G \circ F(x) := G(F(x))$
 \item [Assoziativität]	$(G \circ F) \circ H = G \circ (F \circ H)$
 \item [Einschränkung] Sind $F: A \rightarrow B$ und $X \subseteq A$ gegeben, dann ist $F \upharpoonright X := F \cap (X \times B)$
auch eine Funktion und es gilt: $F \upharpoonright X : X \rightarrow B$. $F \upharpoonright X$ heisst Einschränkung
von $F$ nach $X$
 \item [Injektivität] $\forall \,x_1, x_2 \in X$ gilt $x_1 \neq x_2 \Rightarrow F(x_1) \neq F(x_2)$ 
 \item [Surjektivität] $Y = \mbox{im}(F)$
 \item [Bijektivität] Sobald eine Funktion sowohl injektiv als auch surjektiv abbildet, ist sie bijektiv 
 \end{description}

\begin{satz}
 Die Komposition ($F \circ G$) zweier Funktionen gleicher Art (injektiv, surjektiv, bijektiv) ist wieder eine Funktion gleicher Art.
\end{satz}
\begin{satz}
 Ist $F$ bijektiv, so existiert $F^{-1}$ D.\, h. Ist eine Funktion bijektiv, so hat sie eine Umkehrfunktion.
\end{satz}
\begin{align*}
 F & = (F^{-1})^{-1} & (G \circ F)^{-1}& = F^{-1} \circ G^{-1}
\end{align*}

\subsubsection{Äquivalenzklassen}
Existiert eine Äquivalenzrelation, so lässt sich eine Menge in Äquivalenzklassen unterteilen: 
\begin{equation*}
 x \sim y \Leftrightarrow F(x) = F(y)
\end{equation*}


